\documentclass[slidestop, compress, mathserif, containsverbatim, xcolor=dvipsnames]{beamer}

%tema
% moze se pronaci mnogo tema, pogledati na interentu
\usetheme{Pittsburgh}
\usecolortheme[named=Maroon]{structure}
\usecolortheme{crane}

% zbog srpskog
\usepackage[serbian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

% za matematiku
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% slovo dj
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}

\title{Uticaj determinanti onlajn kupovine\\
na zadovoljstvo kupaca na srpskom tržištu}
\author{Anita Jovanović}
\institute{Računarstvo i društvo\\Matematički fakultet\\Univerzitet u Beogradu}
\date{
	\footnotesize{20.maj 2021.}
}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Sadržaj}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Uvod}
\begin{frame}{Uvod}
\vspace{\baselineskip}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item U poslednjoj deceniji, kupovina putem Interneta doživela je eksplozivan rast zbog činjenice da predstavlja ekonomičniji i povoljniji pristup kupovini u poredjenju sa tradicionalnom kupovinom.}
	\uncover<2->{\item Postoji niz razloga zbog kojih ljudi kupuju putem Interneta; na primer:}
	\begin{itemize}
        \uncover<3->{\item{potrošači mogu u bilo kom trenutku kupiti bilo šta, a da zapravo ne odu u prodavnicu}}
        \uncover<4->{\item{potrošači mogu naići na isti proizvod po nižoj ceni uporedivanjem različitih veb lokacija istovremeno}}
        \uncover<5->{\item{potrošači žele da izbegnu pritisak koji se oseća prilikom komunikacije licem u lice sa prodavcem}}
        \uncover<5->{\item{potrošači zele da izbegnu gužve u saobraćaju koje se mogu pojaviti na putu do prodavnice itd.}}
    \end{itemize}

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Uvod}
\begin{frame}{Uvod}
\vspace{\baselineskip}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Internet kupovina pruža potrošačima više informacija i mogućnosti za uporedjivanje proizvoda i cena, uz veći izbor proizvoda, uz pogodnost i lakoću pronalaženja željenih proizvoda na mreži}
	\uncover<2->{\item Proces kupovine sastoji se od sledećih koraka:}
	\begin{itemize}
        \uncover<3->{\item{prepoznavanje problema/potreba}}
        \uncover<4->{\item{pretraga informacija}}
        \uncover<5->{\item{procena alternativa}}
        \uncover<5->{\item{odluka o kupovini}}
        \uncover<6->{\item{ponašanje nakon kupovine}}
    \end{itemize}
    \uncover<7->{\item  Zadovoljstvo kupaca rezultat je iskustva potrošača tokom različitih faza kupovine.}

\end{itemize}
\end{frame}



\section{Opis problema}
\begin{frame}{Opis problema}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Skoro polovina srpskih kupaca na mreži kupuje odeću, obuću i nakit, dok oko trećina kupuje električne uredaje. Najpopularniji način plaćanja u Srbiji i dalje je \emph{plaćanje pouzećem}, koje koristi 80\% kupaca.}
	\uncover<2->{\item Utvrdjeno je da su \emph{niža cena, tačnost isporuke i jednostavnost kupovine} veoma važni faktori za e-kupce u Srbiji.Internet kupci u Srbiji takode cene precizan opis proizvoda, odnosno tačnost informacija.}
	\uncover<3->{\item Cilj ovog istraživanja je bila detaljnija analiza medusobne zavisnosti izmedju zadovoljstva kupaca i sledećih odrednica: \emph{sigurnost, dostupnost informacija, isporuka, kvalitet, cene i vreme}. Shodno tome, definisane su\textbf{glavne hipoteze}, kao i \textbf{konceptualni model}, koji su detaljnije predstavljeni u nastavku.}

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Zadovoljstvo kupaca}
\begin{frame}{Zadovoljstvo kupaca}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Zadovoljstvo i lojalnost su ključni elementi koji odreduju uspeh primene tržišnog koncepta}
	\uncover<2->{\item Zadovoljni kupci su oni koji će ponoviti kupovinu ako je dobavljač usluga dostigao ili premašio njihova očekivanja}
	\uncover<3->{\item Prema jednoj od teorija postoji osam odrednica koje su identifikovane kao važne za zadovoljstvo kupaca; to su sledeće: \emph{veb dizajn, bezbednost, kvalitet informacija, načini plaćanja, e-kvalitet usluge, kvalitet proizvoda, asortiman proizvoda i pružanje usluga.}}
	\uncover<4->{\item Sa druge strane, tvrdi se da su sledeće odrednice zadovoljstva potrošača: \emph{kvalitet korisničkog interfejsa, kvalitet informacija, opaženi kvalitet i privatnost.}}

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Sigurnost}
\begin{frame}{Sigurnost}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Sigurnost se definiše kao sposobnost veb stranice da zaštiti lične podatke potrošača od neovlašćenog otkrivanja informacija tokom elektronskih transakcija}
	\uncover<2->{\item U internet trgovini, poverenje je jedno od najkritičnijih pitanja koja utiču na uspeh ili neuspeh Internet prodavaca}
	\uncover<3->{\item Sigurnost se može podeliti u dva dela: prvi se odnosi na \textbf{sigurnost podataka i transakcija}, dok je drugi deo usmeren na \textbf{autentičnost potrošača} }
	\uncover<4->{\item  Na osnovu gore navedenog, definisana je sledeća hipoteza istraživanja:}
		\uncover<4->{\item \textbf{H1: Bezbednost pozitivno utiˇce na zadovoljstvo kupaca}.}

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Dostupnost informacija}
\begin{frame}{Dostupnost informacija}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item S obzirom da kupci na mreži retko imaju priliku da dodirnu i osete proizvode pre nego što donesu odluku o kupovini, mrežni trgovci moraju da pruže informacije u vezi s tim}
	\uncover<2->{\item U internet trgovini, poverenje je jedno od najkritičnijih pitanja koja utiču na uspeh ili neuspeh Internet prodavaca}
	\uncover<3->{\item Interaktivni mrežni alati za poredenje proizvoda i usluga smatraju se osnovnim sredstvom za dobijanje informacija koje će olakšati proces donošenja odluka o kupovini na mreži, čineći potrošače zadovoljnijim.}
	\uncover<4->{\item Uzimajući u obzir navedene činjenice, definisana je sledeća hipoteza:}
		\uncover<4->{\item \textbf{H2: Dostupnost informacija ima pozitivan uticaj na zadovoljstvo kupaca.}}

\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Isporuka}
\begin{frame}{Isporuka}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Isporuka je ključna aktivnost u svakom procesu, a posebno u kupovini na mreži.}
	\uncover<2->{\item  Kupac očekuje od prodavca da obećani proizvod isporuči na pouzdan i odgovarajući način.}
	\uncover<3->{\item Kvalitet usluge dostave utiče i na poverenje u kupovinu putem Interneta.}
	\uncover<4->{\item Jednim klikom potrošači mogu lako da se prebace sa jedne veb lokacije na drugu ako su nezadovoljni odloženim i nesigurnim isporukama.}
	\uncover<5->{\item Neophodno je da se isporuka realizuje u skladu sa zahtevima potrošača. Stoga je utvrdjena sledeća hipoteza:}
	\uncover<6->{\item \textbf{H3: Isporuka pozitivno utiče na zadovoljstvo kupaca.}}

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Kvalitet}
\begin{frame}{Kvalitet}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Kvalitet proizvoda i usluga u internet trgovini pozitivno utiče na zadovoljstvo kupaca.}
	\uncover<2->{\item Keenei je istakao da se \emph{minimiziranje troškova proizvoda} i
	\emph{maksimiziranje kvaliteta proizvoda} moraju smatrati glavnim faktorima uspeha e-trgovine.}
	\uncover<3->{\item Patterson je istakao da su percipirane performanse proizvoda najsnažnija odrednica koja se odnosi na zadovoljstvo.}
	\uncover<4->{\item Pružanjem i slanjem informacija putem formalnih ili neformalnih platformi, onlajn dobavljači povećavaju očekivanja svojih kupaca i dodaju vrednost svojim uslugama.}
	\uncover<5->{\item Bolji kvalitet veb stranice značajno utiče na odluku potrošača da kupuje preko interneta.Na osnovu gore navedenog, definisana je sledeća hipoteza:}
	\uncover<6->{\item \textbf{H4: Kvalitet pozitivno utiče na zadovoljstvo kupaca.}}

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Cene}
\begin{frame}{Cene}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Iz perspektive potrošača, cena je ono čega se odriče ili precrtava da bi se dobio proizvod.}
	\uncover<2->{\item Cene direktno utiču na percepciju isporučene vrednosti i upotrebljivosti transakcije i, shodno tome, na zadovoljstvo kupaca.}
	\uncover<3->{\item Kako internet prodavnice nude potrošačima čitav niz proizvoda i usluga, potrošači mogu uporedivati cene proizvoda sa različitih veb lokacija i naći proizvode po nižim cenama od cena u prodavnicama.}
	\uncover<4->{\item Odredjivanje cena može biti razlog odricanja od proizvoda ili usluge ili žrtvovanja da bi se proizvod ili usluga imali. Uzimajući u obzir gore navedeno, definiše se sledeća hipoteza:}
	\uncover<5->{\item \textbf{H5: Cene imaju pozitivan uticaj na zadovoljstvo kupaca.}}


\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Vreme}
\begin{frame}{Vreme}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Ušteda vremena je jedan od najuticajnijih faktora u kupovini putem Interneta.}
	\uncover<2->{\item Pregledanje online kataloga tokom kupovine na mreži štedi vreme i smanjuje stres u poredjenju sa tradicionalnom kupovinom.}
	\uncover<3->{\item Prema percepciji kupaca, prednost onlajn trgovine povezana je sa jednostavnošću kupovine i smanjenjem vremena provedenog u kupovini.}
	\uncover<4->{\item Budući da se trgovina putem Interneta može izvršiti bilo gde i bilo kada, ovo znatno pojednostavljuje život svojih korisnika; potrošači izbegavaju gužve u saobraćaju, ne moraju da pretražuju parkiralište i ne moraju da stoje u redu niti da budu deo gužve u prodavnici:}
	\uncover<5->{\item \textbf{H6: Vreme ima pozitivan uticaj na zadovoljstvo kupaca.}}

\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{minipage}[b]{0.8\textwidth}
        \includegraphics[scale=0.8]{slika1.jpg}
    \end{minipage}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Metodologija istraživanja}
\begin{frame}{Metodologija istraživanja}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Metodologija istraživanja obuhvatala je nekoliko koraka:}
	\begin{itemize}
        \uncover<2->{\item{prvo je razvijen \emph{merni instrument}}}
        \uncover<3->{\item{zatim je odabran \emph{reprezentativni uzorak} i sprovedeno je \emph{istraživanje};}}
        \uncover<4->{\item{na kraju su \emoh{analizirani podaci} i \emph{procenjena valjanost modela}.}}
    \end{itemize}

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Razvoj mernog instrumenta}
\begin{frame}{Razvoj mernog instrumenta}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Konačno, usvojeni merni instrument imao je 7 promenljivih i 26 predmeta.}
	\uncover<2->{\item Internet alata za prikupljanje podataka izbegava ljudske greške i povećava pouzdanost podataka.}
	\uncover<3->{\item Tri su prednosti korišćenja Internet alata za istraživanje:}
	\begin{enumerate}
	    \item {nema vremenskog ograničenja za pristup upitniku}
	    \item {fleksibilnost u pogledu izrade i primene upitnika}
	    \item{pogodnost za kodiranje i unos podataka}
	\end{enumerate}
	\uncover<4->{\item Budući da su svi ispitanici bili upoznati sa Internet alatima za istraživanje, negativni aspekt upotrebe Internet alata za proces prikupljanja podataka bio je sveden na minimum.}

\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Demografija i karakteristike uzorka}
\begin{frame}{Demografija i karakteristike uzorka}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Uzorak obuhvaćen anketom sastojao se samo od ispitanika koji su povremeno ili redovno kupovali putem Interneta.}
	\uncover<2->{\item Učesnici svih relevantnih starosnih grupa bili su uključeni u normalizovani broj učesnika u istraživanju, a najveću grupu činili su oni u rasponu izmedu 31 i 40 godina (221 ispitanik, tj. 71,06\% uzorka).}
	\uncover<3->{\item U vezi sa približnim maksimalnim iznosom koji potrošači mogu da potroše na kupovinu putem Interneta, najveći broj njih, tj. 129 (41,48\% uzorka) verovatno bi potrošilo izmedu 3.000 i 5.000 rsd, ili 156 njih (50,16\% uzorka) bi verovatno potrošilo više od 20.000 rsd.}
	\uncover<4->{\item Negativni aspekt upotrebe Internet alata za proces prikupljanja podataka bio je sveden na minimum.}
	\uncover<5->{\item U skladu sa dobijenim rezultatima istraživanja, većina ispitanika, njih 122 (39,23\% uzorka), uvek bi se odlučila u korist proizvoda koji nudi mogućnost besplatne dostave.}

\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Analiza podataka i procena valjanosti}
\begin{frame}{Analiza podataka i procena valjanosti}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item Potvrdna faktorska analiza (\emph{CFA})}
	\uncover<2->{\item Metoda delimičnih najmanjih kvadrata (\emph{PLS})}
	\uncover<3->{\item SmartPLS}
	\uncover<4->{\item Procena konvergentne validnosti odredena je na osnovu ispitivanja izvadjene prosečne varijanse (\emph{AVE}) - ispunjen preduslov}
	\uncover<5->{\item Pored Fornell-Larckerovog kriterijuma za procenu diskriminantne validnosti, u radu se koristi i odnos hetetargeta i monobreta korelacija (\emph{HTMT}) - zadovoljen kriterijum.}

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Testiranje hipoteza modela istraživanja}
\begin{frame}{Testiranje hipoteza modela istraživanja}
\begin{itemize}
	\uncover<1->{\item PLS analiza istraživačkog modela. Značaj statističke putanje: *** p <0,001; ** p = 0,001; * p <0,05.}
    \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{minipage}[b]{0.9\textwidth}
        \includegraphics[scale=0.5]{slika2.jpg}
    \end{minipage}
\end{figure}

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Analiza rezultata}
\begin{frame}{Analiza rezultata}
\begin{itemize}
    \uncover<1->{\item Rezultati predstavljeni u istraživanju pokazuju da su sve ispitivane odrednice kupovine putem Interneta i svi predmeti iz ankete pogodni i povezani sa zadovoljstvom kupaca.}
	\uncover<2->{\item Sve postavljene hipoteze su potvrdjene.}
    \uncover<3->{\item Dostava, cene i dostupnost informacija imaju najveći uticaj na zadovoljstvo e-kupaca na tržištu Srbije. Znatno manji uticaj pripisuje se kvalitetu, vremenu i sigurnosti.}

\end{itemize}
\end{frame}


\section{Zaključak}
\begin{frame}{Zaključak}
\vspace{\baselineskip}
    \begin{block}{
        U ovoj studiji izvršen je sistematičan pregled kako bi se predstavili rezultati izvršenih istraživanja i istražila postojeća znanja u ovoj oblasti.
        Pregled predstavlja značajne implikacije za naučnike, kao i za praktičare.
    }
    \end{block} \pause
    \vspace{\baselineskip}
\end{frame}

\end{document}
